\section{Обзор инструментов}
В этой главе рассматривается стандарт BPMN~2.0 и основные элементы данной нотации. Также представлено используемые программное обеспечение: Camunda Platform и Camunda Modeler. 


\subsection{BPMN}
Изначально BPMN обозначало Business Process Modeling Notation (нотация моделирования бизнес-процессов), которая предполагалась использоваться в качестве графического представления для Business Process Modeling Language (язык моделирования бизнес-процессов). BPML "--- язык, основанный на формате XML "--- не смог превзойти BPEL (язык исполнения бизнес-процессов), надмножеством для которого он являлся. В конечном итоге его разработка была прекращена в 2008 году.

Поначалу большой вклад в развитие внесла Business Process Management Initiative. Со временем разработку взяла на себя Object Management Group, выпустив в 2006 году BPMN~1.0. В версии 2.0, опубликованной в январе 2011 года, было добавлено множество нововведений: различные новых элементы нотации, единый формат представления BPMN-диаграмм. Также название было скорректировано на Business Process Model and Notation, то есть нотация \textbf{и} модель бизнес-процессов. Это отражало наиболее значимое нововведение в BPMN~2.0 "--- появление описания семантики выполнения процесса. Эта семантика, наряду с техническим моделированием процессов, обеспечивает техническую реализацию выполнения. Таким образом, диаграммы BPMN~2.0 могут выполняться напрямую с использованием движка системы управления бизнес-процессами~\cite{bpmn20spec}. По этой причине BPMN был выбран в качестве основного средства моделирования.


\subsubsection{Графическая нотация}
Стандарт BPMN 2.0 определяет множество графических элементов, которые позволяют с точностью описывать процессы. Элементы подразделяются на несколько категорий: события, действия, потоки, шлюзы, элементы данных. Каждая из категорий имеет различные виды элементов. Далее вкратце будет приведено их описание.


\paragraph{События (Events)}
Используются для обозначения изменений свойств объекта, произошедших в какой-либо момент времени. Существует три типа событий: начальное, промежуточное и конечное. Они изображены на рисунке~\ref{fig:bpmnevents}. Каждый процесс должен содержать минимум одно начальное и конечное событие. Название указывается под элементом.

Помимо перечисленных типов, события делятся на разные виды. Например, данной работе при моделировании процесса будет использоваться промежуточное событие получения сообщения.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg{bpmn/events.svg}
		\caption{Типы событий}
		\label{fig:bpmnevents}
	\end{center}
\end{figure}


\paragraph{Действия (Activities)}
Представляют собой отдельные задачи в процессе. Название указывается внутри элемента. Ниже, на рисунке~\ref{fig:bpmnactivities}, представлены наиболее часто используемые при моделировании.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg{bpmn/activities.svg}
		\caption{Типы действий}
		\label{fig:bpmnactivities}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Пользовательская задача (User Task) предполагает участие человека.
	\item Сервисная задача (Service Task) "--- автоматическое выполнение какой-либо бизнес-логики. Например, вызов Java-кода.
	\item Скриптовая задача (Script Task) "--- выполнение скрипта.
	\item Вызов (Call Activity) "--- указание на процесс, являющийся внешним для текущего процесса, который требуется вызвать и передать ему управление.
\end{itemize}


\paragraph{Потоки (Flows)}
Отвечают за переход управления внутри процесса, соединяя между собой события и действия (см. рисунок~\ref{fig:bpmnactivities}). Обозначаются стрелками.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includesvg{bpmn/flow.svg}
		\caption{Поток управления}
		\label{fig:bpmnflows}
	\end{center}
\end{figure}


\paragraph{Шлюзы (Gateways)}
Позволяют разветвляться потокам управления. На рисунке~\ref{fig:bpmngateways} изображены наиболее распространенные.

%\begin{figure}[h]
%	\begin{center}
%		\includesvg{bpmn/gateways.svg}
%		\caption{Типы шлюзов}
%		\label{fig:bpmngateways}
%	\end{center}
%\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
		\centering
		\includesvg{bpmn/gateways.svg}
		\caption{Типы шлюзов}
		\label{fig:bpmngateways}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
		\centering
		\includesvg[width=\textwidth]{bpmn/xor_example1.svg}
		\caption{Пример использования шлюзов XOR для ветвления и слияния}
	\end{subfigure}
	\caption{Шлюзы}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Шлюз <<Исключающее ИЛИ>> (логическая операция XOR) передает управление по одному из исходящих потоков в зависимости от выполнения указанного условия. Если ни одно из условий не выполнено, используется поток по умолчанию (Default Flow), обозначаемый косой чертой в начале. Входящие потоки данный шлюз объединяет, получая управление от одного из них.
	\item Шлюз <<И>> (логическая операция AND) распределяет управление параллельно по всем исходящим потокам. Объединяет входящие, дожидаясь поступления от всех потоков
\end{itemize}
%
%\begin{figure}[h]
%	\begin{center}
%		\includesvg{bpmn/xor_example.svg}
%		\caption{Пример использования шлюзов XOR для ветвления и слияния}
%	\end{center}
%\end{figure}


\paragraph{Элементы данных (Data Reference)}
Не влияют на выполнение процесса и используются только для наглядного изображения передачи информации. Представлены на рисунке~\ref{fig:bpmndata}. С остальными элементами соединяются посредством ассоциативной связи (Association Flow), которая изображается стрелками, как на рисунке~\ref{fig:bpmndataassoc}.

\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
		\centering
		\includesvg{bpmn/data.svg}
		\caption{Типы элементов данных}
		\label{fig:bpmndata}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
		\centering
		\includesvg{bpmn/data_association.svg}
		\caption{Связь задачи с хранилищем данных}
		\label{fig:bpmndataassoc}
	\end{subfigure}
	\caption{Элементы данных}
\end{figure}


%\subsubsection{Понятие токена}
%Токен "--- теоретический концепт, который используется для понимания структуры процесса~\cite{freund2019bpmn}. С его помощью можно понять, по каким потокам выполняется процесс и почему. Токен движется вдоль процесса и определяет статус обработки. При запуске процесса всегда генерируется ровно один токен.
%
%В случае параллельного разделения на шлюзе <<И>> токен должен быть клонирован, тогда в процессе появляется два токена и говорится о <<частичных токенах>>. Чтобы выполнение процесса завершилось, все частичные токены должны достигнуть конечного события. Переменные процесса могут присваиваться токену. Переменные необходимы для того, чтобы было возможно принимать решения на шлюзах <<Исключающее ИЛИ>>.
%

\subsubsection{Happy Path}
Happy Path (дословно <<счастливый путь>>, далее обозначается как <<позитивный сценарий>>; термин произошел из тестирования программного обеспечения) "--- это стандартный вариант развития событий, который не содержит каких-либо проблем или ошибок. В контексте бизнес-процессов это сценарий, работающий наиболее простым и лучшим способом для бизнеса.

При моделировании рекомендуется сначала строить позитивный сценарий~\cite[Modeling Beyond the Happy Path]{camundabestpract}. Для этого требуется определить конечное событие, обозначающее желаемый результат процесса, затем найти подходящее начальное событие и последовательность действий, которые необходимы для достижения этого результата. После чего рассматриваются возможные ошибки и дополнительные сценарии: определяется нежелаемый результат "--- конечное событие, которое будет достигнуто в результате проблемы, "--- и прогнозируется конкретный шаг процесса, на котором может возникнуть ошибка. Кроме того, следует располагать задачи и события, составляющие позитивный сценарий, на одной прямой по центру диаграммы (см. рисунок~\ref{bpmn:happypath}).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includesvg[scale=0.92]{bpmn/happy_path.svg}
		\caption{Пример процесса с позитивным и негативным сценариями}
		\label{bpmn:happypath}
	\end{center}
\end{figure}


\subsection{Camunda Platform}
Camunda Platform "--- это программный продукт с открытым исходным кодом~\cite{camundasource}, предназначенный для выполнения потоков работ и бизнес-процессов. В данной работе используется актуальная версия 7.15.0.

Camunda Platform предоставляет Java API (\textit{Application Programming Interface} "--- интерфейс программирования
приложений) и путем подключения соответствующих библиотек с легкостью интегрируется, например, в Spring приложение. Данный API позволяет приложению, разработанному с помощью Java, взаимодействовать с Camunda BPM. Платформа состоит из нескольких компонентов, необходимых для создания исполняемых процессов из BPMN-моделей и управления ими.


\subsubsection{Process Engine}
Процессный движок является главным элементом платформы Camunda. Его задача состоит в выполнении BPMN-моделей процессов. Движок интерпретирует модели в исполняемый код. При этом он следит за потоком управления процессов и определяет, какая задача должна быть выполнена далее. Путем Java API предоставляется возможность взаимодействовать с процессами, например, запускать их или управлять переменными. Это также используется приложениями, поставляемыми вместе с платформой: Cockpit и Tasklist. Устройство движка и взаимодействие с ним изображено на рисунке~\ref{camunda:engine}.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics{camunda/engine_architecture.png}
		\caption{Архитектура процессного движка~\cite[Introduction / Architecture]{camunda715docs}}
		\label{camunda:engine}
	\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{Cockpit}
Camunda Cockpit представляет собой веб-приложение, используемое для управления установленными в платформе определениями процессов и их экземплярами; контроля за переменными и местонахождением на диаграмме токенов отдельных экземпляров, а также ошибками, произошедшими во время выполнения.% Интерфейс приложения представлен на рисунке~\ref{camunda:cockpit}.

%\begin{figure}[h]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{camunda/cockpit.png}
%		\caption{Главная страница Camunda Cockpit}
%		\label{camunda:cockpit}
%	\end{center}
%\end{figure}


\subsubsection{Tasklist}
Camunda Tasklist "--- еще одно веб-приложение в составе платформы. Предназначено для взаимодействия пользователя с процессом через назначенные ему задачи, а также для запуска экземпляров процессов с указанием начальных переменных. Приложение предоставляет обзор всех активных задач% (см. рисунок~\ref{camunda:tasklist})
, помогая пользователю в их обработке. %В левой части интерфейса находится панель с выбором фильтра отображения задач. Возможно создание дополнительных фильтров, которые отображаются вместе с основными.

%\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{camunda/tasklist.png}
%		\caption{Текущие задачи в Camunda Tasklist}
%		\label{camunda:tasklist}
%	\end{center}
%\end{figure}

%После выбора фильтра чуть правее отображается список задач, соответствующих критериям. Детали выбранной задачи находятся в правой части окна. Среди них: название процесса, ссылка на экземпляр, к которому относится данная задача, назначенный пользователь-исполнитель и форма задачи. Формы используются для отображения и ввода информации, которая сопоставляется с переменными процесса.


\subsection{Camunda Modeler}
Для создания модели бизнес-процесса в данной работе используется приложение Camunda Modeler (актуальная версия 4.7.0). Оно не является компонентом платформы и устанавливается отдельно. Однако как часть экосистемы Camunda оно обеспечивает наилучшую совместимость при выполнении готовой модели процесса.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{camunda/modeler.png}
		\caption{Рабочее окно Camunda Modeler}
		\label{camunda:modeler}
	\end{center}
\end{figure}

Приложение имеет интуитивно понятный интерфейс (представлен на рисунке~\ref{camunda:modeler}). Слева расположен набор всех доступных для моделирования элементов BPMN, которые можно размещать в рабочей области, составляя из них модель процесса. В верхней части окна "--- панель инструментов, предоставляющая широкий функционал: создание и сохранение новых диаграмм, импорт существующих, деплой готовых процессов в Camunda Platform и запуск с помощью Process Engine, экспорт диаграмм в виде изображений. Под панелью инструментов перечислены открытые на данный момент вкладки с диаграммами.

Помимо графического моделирования, Camunda Modeler позволяет редактировать все свойства, необходимые для технического выполнения процесса. Для этих целей справа находится панель свойств элементов. Также доступно редактирование XML-представления модели.

Кроме того, в Camunda Modeler предусмотрена автоматическая проверка модели на соответствие стандарту BPMN~2.0. Таким образом, при составлении диаграммы невозможно создать некорректную модель процесса, а при импорте существующей в логе приложения внизу окна появляется информация о наличии ошибок.
%
%
%\subsection{Архитектура Camunda}
%Диаграмма на рисунке~\ref{fig:camundaarch} отображает компоненты экосистемы Camunda вместе с отвечающими за них ролями пользователей.
%
%\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[scale=0.71]{camunda/architecture_overview.png}
%		\caption{Обзор архитектуры Camunda~\cite[Introduction]{camunda715docs}}
%		\label{fig:camundaarch}
%	\end{center}
%\end{figure}
